\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}	

		\noindent{Arhitektura sustava može se podijeliti na 3 podsustava (slika \ref{fig:arhitekturasustava}):}
		\begin{packed_item}
			\item Baza podataka (platforma \textit{Firebase})
			\item Android aplikacija
			\item Administratorsko web sučelje
		\end{packed_item}
		
		\begin{figure}[h]
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/arhitektura_sustava_v2.png}
			\centering
			\caption{Arhitektura sustava}
			\label{fig:arhitekturasustava}
		\end{figure}
		
	
		\underbar{\textit{Firebase}} je platforma za izradu mobilnih i web aplikacija.
		Sastoji se od brojnih sustava i alata s odličnom međusobnom integracijom te jednostavnom integracijom s raznim drugim servisima poput \textit{Google Cloud Services}.
		\textit{Firebase} se fokusira na jednostavnost korištenja, minimalno održavanje, sigurnost i jednostavnu integraciju.
		Pristup svim uslugama \textit{Firebasea} dostupan je, između ostalog, na \textit{Android}, \textit{iOS} i \textit{web} platformama u obliku \textit{API}-a (\engl{Application Programming Interface}) koji s poslužiteljem komuniciraju isključivo putem protokola s visokom razinom sigurnosti.
		
		Za izradu \textit{EkoReport} aplikacije korišteni su:
		
		\begin{itemize}
			
			\item \textbf{\textit{Firebase Cloud Firestore}} \newline
			\textit{Cloud Firestore} je NoSQL baza podataka namijenjena za razvoj mobilnih i web aplikacija.
			Detaljan opis nalazi se u poglavlju \textit{\nameref{ref_baza_podataka}}.
			
			\item \textbf{\textit{Firebase Authentication}} \newline
			\textit{Firebase Authentication} je sustav za upravljanje korisnicima.
			Pruža usluge prijave i registracije korisnika ne samo putem klasične kombinacije e-maila ili korisničkog imena i lozinke već i povezivanjem s drugim računima kao što su \textit{Google}, \textit{Facebook}, \textit{GitHub}, \textit{Twitter}, \textit{Microsoft} i mnogi drugi.
			Povezivanje računa provodi se pomoću \textit{OAuth 2.0} tokena s velikim naglaskom na sigurnosti te se za svu komunikaciju koristi HTTPS (\engl{Hypertext Transfer Protocol Secure}).
			Za svakog korisnika generira se jedinstveni \textit{UID} koji se zajedno s e-mail adresom, enkriptiranom lozinkom i podatcima o načinu prijave sigurno pohranjuje u \textit{Firebase} oblaku.
			Direktan pristup korisnikovoj lozinci nije moguć ni pod kojim uvjetima.
			
			\item \textbf{\textit{Firebase Cloud Functions}} \newline
			\textit{Cloud Functions} je sustav koji dozvoljava izradu raznih funkcija koje se izvršavaju nad bazom podataka.
			Funkcije se mogu pozivati kod određenog događaja (npr. pisanje u bazu, čitanje iz baze) ili iz vanjske aplikacije.
			Mogu se pisati u programskim jezicima \textit{Python} i \textit{Go} ili za okruženje \textit{Node.js} te se pohranjuju i izvršavaju u \textit{Firebase} oblaku.
			
			\item \textbf{\textit{Firebase Cloud Hosting}} \newline
			\textit{Cloud Hosting} u osnovi je poslužitelj web aplikacija.
			U ovom projektu web aplikacija je administratorsko web sučelje kojem administrator može pristupiti pomoću web preglednika.
			Web aplikacija sastoji se od HTML dokumenata s pripadajućim CSS datotekama i slikama koje određuju izgled, te \textit{JavaScript} datoteka koje omogućavaju autentifikaciju administratora i operacije nad bazom podataka.
			
			\item \textbf{\textit{Firebase Cloud Storage}} \newline
			\textit{Cloud Storage} omogućava jednostavnu pohranu korisničkih datoteka na \textit{Firebase} oblaku.
			U \textit{EkoReport} aplikaciji to su slike prijavljenog problema te slike riješenog problema koje se povezuju jedinstvenim identifikatorom prijave.
			
			\item \textbf{\textit{Firebase Cloud Messaging} (\textit{FCM})} \newline
			\textit{FCM} je sustav za jednostavno i efikasno slanje \textit{push} obavijesti korisnicima.
			On je sastavni dio \textit{Android} operacijskog sustava i većine \textit{Android} aplikacija jer im omogućava slanje obavijesti korisnicima bez potrebe za stalnom vezom s poslužiteljem ili periodičkim spajanjem na poslužitelj kako bi aplikacija provjerila ima li novih obavijesti za korisnika.
			Svaka aplikacija na svakom uređaju dobiva jedinstveni \textit{FCM token}.
			U slučaju \textit{EkoReport} aplikacije taj se token pohranjuje u bazi podataka zajedno s ostalim korisnikovim podatcima.
			Tim se putem korisniku mogu slati obavijesti o promjeni stanja njegove prijave.
			\textit{FCM} je povezan s \textit{Cloud Functions} koje generiraju \textit{push} obavijesti.
			
		\end{itemize}

		\underbar{\textit{Android}} je trenutno globalno najrašireniji operacijski sustav za pametne telefone.
		Održava ga \textit{Google}.
		\textit{EkoReport} aplikacija iz tog je razloga razvijena upravo za \textit{Android} platformu.
		Za njezin razvoj korišten je \textit{Android Studio IDE} (\engl{Integrated Development Environment}), službeno razvojno okruženje za izradu \textit{Android} aplikacija.
		Kao programski jezik odabran je \textit{Kotlin} koji je nedavno postao službeni jezik za razvoj na \textit{Android} platformi te je zamijenio \textit{Javu}.
		Aplikacija koristi kameru kako bi omogućila korisniku da slika ono što želi prijaviti, te lokacijske usluge uređaja kako bi automatski prepoznala korisnikovu trenutnu lokaciju.
		Aplikacija pomoću \textit{Firebase API}-a komunicira s \textit{Firebase Cloud Services} što osigurava funkcionalnosti poput registracije i prijave korisnika, slanja i dohvaćanja prijava te svu ostalu komunikaciju s udaljenim poslužiteljem.
		
		\underbar{\textit{Administratorsko web sučelje}} je web aplikacija koja administratorima pruža jednostavno sučelje za upravljanje korisnicima.
		Za razvoj administratorskog sučelja korišten je HTML (\engl{Hypertext Markup Language}), najrašireniji jezik za opisivanje strukture web stranica.
		Za pristup web aplikaciji administrator mora koristiti web preglednik koji HTML povezuje s CSS (\engl{Cascading Style Sheets}) datotekama koje mu određuju izgled te \textit{JavaScript} datotekama koje omogućavaju komunikaciju s poslužiteljem.


		\section{Baza podataka}
			\label{ref_baza_podataka}
			
			Sustav je izgrađen nad \textit{Cloud Firestore} NoSQL bazom podataka.
			Baza se sastoji od proizvoljno mnogo kolekcija dokumenata (\engl{collections of documents}).
			Svaki dokument ima jedinstveni identifikator (\engl{Document ID}) te polja s pridruženim vrijednostima (\engl{fields}).
			U usporedbi s tradicionalnom relacijskom bazom podataka, kolekcija bi se mogla poistovjetiti s relacijom, dokument s \mbox{n-torkom} (\engl{tuple}), a polje s atributom.
			Za razliku od relacijskih baza podataka, u \textit{Cloud Firestore} bazi nije nužno da svi dokumenti unutar iste kolekcije imaju ista polja.
			To se svojstvo često iskorištava tako što se u dokumentima izostavljaju polja koja imaju zadanu (\engl{default}) vrijednost.
			
			\textit{Cloud Firestore} samostalno implementira autentifikaciju korisnika.
			U zasebnoj strukturi podataka za svakog korisnika zapisuje, između ostalog, e-mail adresu, lozinku i jedinstveni identifikator korisnika (\engl{User UID}).
			
			U \textit{EkoReport} bazi podataka sva polja čija imena započinju s "\textit{uid}" služe kao strani ključevi prema \textit{User UID} u gore navedenoj strukturi podataka.
			Koriste se sljedeće kolekcije:
			\begin{packed_item}
				\item \textit{Users},
				\item \textit{Admins},
				\item \textit{Moderators},
				\item \textit{Workers},
				\item \textit{Reports},
				\item \textit{Categories},
				\item \textit{PhoneNumbers},
				\item \textit{DeveloperCredits}.
			\end{packed_item}
		
			Za pohranu većih datoteka, konkretno slika prijava, koristi se \textit{Firebase Storage} koji je baziran na \textit{Google Cloud Storage}.
			
			
			\subsection{Opis tablica}
				
				\textbf{\textit{Users}} \, \,
				Ova kolekcija sadržava informacije o svim registriranim korisnicima aplikacije.
				Dokumenti sadrže sljedeća polja: \textit{uid}, \textit{firstName}, \textit{lastName}, \textit{email}, \textit{phone}, \textit{banned}, \textit{totalReports}, \textit{completedReports}, \textit{rejectedReports}.
				Polja \textit{uid} i \textit{email} strani su ključevi prema ugrađenoj autentifikacijskoj strukturi podataka.
				Poljima \textit{totalReports}, \textit{completedReports} i \textit{rejectedReports} automatski se smanjuje ili povećava vrijednost kada se događaju promjene u \textit{Reports} kolekciji.
				Polje \textit{FCMtoken} sadržava jedinstveni token za \textit{Firebase Cloud Messaging} kojeg \textit{Android} aplikacija generira pri prijavi korisnika i koji služi za slanje \textit{push} notifikacija točno određenom korisniku.
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Users}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					\hline

					\cellcolor{LightGreen} uid & STRING & jedinstveni identifikator korisnika \\ \hline
					firstName & STRING & ime korisnika \\ \hline
					lastName & STRING & prezime korisnika \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} email & STRING & e-mail adresa korisnika \\ \hline
					phone & STRING & broj mobilnog telefona korisnika \\ \hline
					banned & BOOLEAN & oznaka zabrane pristupa \\ \hline
					totalReports & INT & ukupan broj poslanih prijava \\ \hline
					completedReports & INT & broj pozitivno riješenih prijava \\ \hline
					rejectedReports & INT & broj odbijenih prijava \\ \hline
					FCMtoken & STRING & FCM token za primanje obavijesti \\ \hline
					
				\end{longtabu}
				
				
				\textbf{\textit{Admins}} \, \,
				Ova kolekcija sadržava popis svih administratora.
				Dokumenti ne sadrže niti jedno polje.
				Identifikator dokumenta \textit{uid} strani je ključ prema ugrađenoj autentifikacijskoj strukturi podataka.
				Ako je administrator ujedno i korisnik aplikacije \textit{uid} je strani ključ i prema \textit{Users} kolekciji.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Admins}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					\hline

					\cellcolor{LightGreen} uid & STRING & jedinstveni identifikator administratora \\ \hline
					
				\end{longtabu}
				
				
				\textbf{\textit{Moderators}} \, \,
				Ova kolekcija sadržava popis svih službenika.
				Dokumenti ne sadrže niti jedno polje.
				Identifikator dokumenta \textit{uid} strani je ključ prema ugrađenoj autentifikacijskoj strukturi podataka i prema \textit{Users} i  kolekciji.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Moderators}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					\hline
					
					\cellcolor{LightGreen} uid & STRING & jedinstveni identifikator moderatora \\ \hline
					
				\end{longtabu}
				
				
				\textbf{\textit{Workers}} \, \,
				Ova kolekcija sadržava popis svih terenskih radnika.
				Dokumenti sadrže sljedeća polja: \textit{uid}, \textit{totalCompletedReports}, \textit{liveAssigned}, \textit{maxAssigned}, \textit{categories}.
				Identifikator dokumenta \textit{uid} strani je ključ prema ugrađenoj autentifikacijskoj strukturi podataka i prema \textit{Users} kolekciji.
				Poljima \textit{totalCompletedReports} i \textit{liveAssigned} automatski se smanjuje ili povećava vrijednost kada se događaju promjene u \textit{Reports} kolekciji.
				Svaki elementi polja (\engl{array}) pohranjenog u polju (\engl{field}) \textit{categories} strani je ključ prema \textit{Categories} kolekciji.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[12, l]|X[8, l]|X[18, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Workers}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					\hline
					
					\cellcolor{LightGreen} uid & STRING & jedinstveni identifikator radnika \\ \hline
					totalCompletedReports & INT & ukupan broj dovršenih prijava \\ \hline
					liveAssigned & INT & broj trenutno dodijeljenih prijava \\ \hline
					maxAssigned & INT & najveći dopušteni broj istovremeno dodijeljenih prijava \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} categories & ARRAY$<$INT$>$ & popis kategorija za koje je radnik zadužen \\ \hline
					
				\end{longtabu}
				
				
				\textbf{\textit{Reports}} \, \,
				Ova kolekcija sadržava popis svih prijava u sustavu.
				Dokumenti sadrže sljedeća polja: \textit{id}, \textit{category}, \textit{title}, \textit{description}, \textit{location}, \textit{address}, \textit{timeCreated}, \textit{imageReport}, \textit{imageComplete}, \textit{uidUser}, \textit{uidWorker}, \textit{statusCode}.
				Polje \textit{category} strani je ključ prema \textit{Categories} kolekciji.
				Polja \textit{uidUser} i \textit{uidWorker} strani su ključevi prema ugrađenoj autentifikacijskoj strukturi podataka i prema \textit{Users} odnosno \textit{Workers} kolekcijama.
				Polje \textit{address} pohranjuje puno ime adrese koja je povezana s vrijednošću polja \textit{location} koje pohranjuje točne geografske koordinate.
				Polje \textit{statusCode} može poprimiti vrijednost u intervalu $[0, 3]$.
				Vrijednosti redom označavaju statuse \mbox{"u tijeku"} (\engl{pending}), "odbijeno" (\engl{rejected}), "dodijeljeno" (\engl{assigned}) i "dovršeno" (\engl{completed}).
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Reports}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					\hline
					
					\cellcolor{LightGreen} id & STRING & jedinstveni identifikator prijave \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} category & INT & identifikator kategorije prijave \\ \hline
					title & STRING & naslov prijave \\ \hline
					description & STRING & kratak opis prijave \\ \hline
					location & GEOPOINT & lokacija prijave \\ \hline
					address & STRING & adresa prijave \\ \hline
					timeCreated & TIMESTAMP & vrijeme nastanka prijave \\ \hline
					imageReport & STRING & putanja do slike prijavljenog problema \\ \hline
					imageComplete & STRING & putanja do slike riješenog problema \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} uidUser & STRING & jedinstveni identifikator korisnika koji je poslao prijavu \\ \hline
					\cellcolor{LightBlue} uidWorker & STRING & jedinstveni identifikator radnika kojem je dodijeljena prijava \\ \hline
					statusCode & INT & oznaka stanja prijave \\ \hline
					
				\end{longtabu}
				
				
				\textbf{\textit{Categories}} \, \,
				Ova kolekcija sadržava popis svih kategorija u koje prijave mogu biti razvrstane i koje mogu biti dodijeljene radnicima.
				Dokumenti sadrže sljedeća polja: \textit{id}, \textit{titleEN}, \textit{titleHR}.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
				
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Categories}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					\hline
					
					\cellcolor{LightGreen} id & STRING & jedinstveni identifikator kategorije \\ \hline
					titleEN & STRING & ime kategorije na engleskom jeziku \\ \hline
					titleHR & STRING & ime kategorije na hrvatskom jeziku \\ \hline
				
				\end{longtabu}
				
				
				\textbf{\textit{PhoneNumbers}} \, \,
				Ova kolekcija sadržava popis svih važnih komunalnih i drugih gradskih službi zajedno s pripadajućim telefonskim brojevima, kao i brojevima za hitne slučajeve.
				Dokumenti sadrže sljedeća polja: \textit{id}, \textit{nameHR}, \textit{nameEN}, \textit{phone}, \textit{emergency}.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{PhoneNumbers}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					\hline
					
					\cellcolor{LightGreen} id & STRING	& jedinstveni identifikator službe \\ \hline
					nameHR & STRING & ime službe na hrvatskom jeziku \\ \hline
					nameEN & STRING & ime službe na engleskom jeziku \\ \hline
					phone & STRING & broj telefona službe \\ \hline
					emergency & BOOLEAN & oznaka hitnih službi \\ \hline
					
				\end{longtabu}
				
				
				\textbf{\textit{DeveloperCredits}} \, \,
				Ova kolekcija sadržava popis svih članova razvojnog tima.
				Dokumenti sadrže sljedeća polja: \textit{id}, \textit{firstName}, \textit{lastName}, \textit{linkedin}, \textit{leader}.
				Specijalno, polje \textit{id} nema poveznica s \textit{User UID}.
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[9, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{DeveloperCredits}} \\[3pt] \hline
					\endhead
					\hline
					
					\cellcolor{LightGreen} id & STRING & jedinstveni identifikator člana tima \\ \hline
					firstName & STRING & ime programera \\ \hline
					lastName & STRING & prezime programera \\ \hline
					linkedin & STRING & poveznica na osobni LinkedIn profil \\ \hline
					leader & BOOLEAN & oznaka voditelja tima \\ \hline
					
				\end{longtabu}
			
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
			
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\linewidth]{slike/db-diagram.png}
					\centering
					\caption{Dijagram baze podataka}
					\label{fig:dijagram_baze}
				\end{figure}
				
				
			\subsection{Integritet i sigurnost baze podataka}
				Nad bazom podataka izvršavaju se automatske operacije kod promjene pojedinih vrijednosti.
				U tu svrhu koriste se \textit{Firebase Cloud Functions} koje su dostupne u sklopu \textit{Firebase Cloud Services} što ih povezuje s \textit{Cloud Firestore} bazom podataka.
				Nad bazom se također primjenjuju sigurnosna pravila (\textit{Database Security Rules}) koja osiguravaju da svaki korisnik može pristupiti samo onim dijelovima baze koje smije koristiti.
				\textit{Firebase Cloud Functions} i \textit{Database Security Rules} zajedno osiguravaju maksimalnu sigurnost i integritet baze podataka.
				
				\needspace{3\baselineskip}
				\subsubsection{Database Security Rules}
					\textit{Database Security Rules} skup je sigurnosnih pravila koja određenom korisniku dozvoljavaju ili zabranjuju određenu akciju nad određenim podatkom pod određenim uvjetima.
					Služe za osiguravanje baze podataka.
					Svaka akcija koja nije izričito dozvoljena u sigurnosnim pravilima smatra se zabranjenom.
					Vrste akcija nad nekim podatkom su:
					
					\begin{packed_item}
						\item \textbf{\textit{Read:}} Operacija čitanja iz baze, može se dodatno podijeliti na:
						\begin{packed_item}
							\item \textbf{\textit{Get:}} Čitanje određenog dokumenta unutar kolekcije
							\item \textbf{\textit{List:}} Čitanje popisa dokumenata unutar kolekcije
						\end{packed_item}
						\item \textbf{\textit{Write:}} Operacija pisanja u bazu, može se dodatno podijeliti na:
							\begin{packed_item}
								\item \textbf{\textit{Create:}} Stvaranje novog dokumenta u kolekciji
								\item \textbf{\textit{Update:}} Izmjena podataka unutar postojećeg dokumenta
								\item \textbf{\textit{Delete:}} Brisanje postojećeg dokumenta iz kolekcije
							\end{packed_item}
					\end{packed_item}
				
				
				\subsubsection{Popis pravila po kolekcijama}
				
					\begin{packed_item}
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{\textit{Users}}
							\begin{packed_item}
								\item \textbf{Read:} Dozvoljeno službenicima, radnicima i trenutno prijavljenom korisniku nad njegovim zapisom ako nisu udaljeni iz sustava, te administratorima.
								
								\item \textbf{Create:} Dozvoljeno prijavljenim korisnicima zbog registracije.
								Polja \textit{email}, \textit{firstName}, \textit{lastName} i \textit{phone} ne smiju biti prazna.
								Svi brojači moraju biti inicijalizirani na $0$.
								
								\item \textbf{Update:} Dozvoljeno službenicima i trenutno prijavljenom korisniku nad njegovim zapisom ako nisu udaljeni iz sustava, te administratorima.
								Zabranjeno je mijenjati polja \textit{email}, \textit{firstName} te \textit{lastName}.
								Polje \textit{phone} smije biti promijenjeno, ali ne obrisano.
								
								\item \textbf{Delete:} Zabranjeno svima.
							\end{packed_item}
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{\textit{Admins}}
							\begin{packed_item}
								\item \textbf{Read:} Dozvoljeno administratorima.
								\item \textbf{Write:} Zabranjeno svima.
							\end{packed_item}
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{\textit{Moderators}}
							\begin{packed_item}
								\item \textbf{Read:} Dozvoljeno prijavljenim korisnicima koji nisu udaljeni iz sustava te administratorima.
								\item \textbf{Write:} Dozvoljeno administratorima.
							\end{packed_item}
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{\textit{Workers}}
							\begin{packed_item}
								\item \textbf{Read:} Dozvoljeno prijavljenim korisnicima koji nisu udaljeni iz sustava te administratorima.
								\item \textbf{Write:} Dozvoljeno administratorima.
							\end{packed_item}
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{\textit{Reports}}
							\begin{packed_item}
								\item \textbf{Read:} Dozvoljeno prijavljenim korisnicima koji nisu udaljeni iz sustava.
								
								\item \textbf{Create:} Dozvoljeno prijavljenim korisnicima koji nisu udaljeni iz sustava.
								Dozvoljeno je stvaranje samo vlastite prijave koja je označena kao nedodijeljena te ima naslov i ispravnu oznaku kategorije.
								
								\item \textbf{Update:} Dozvoljeno službenicima, radnicima i korisniku nad vlastitom prijavom.
								Zabranjeno je mijenjati polja \textit{uidUser}, \textit{location}, \textit{address}, \textit{imageReport} i \textit{timeCreated}, obrisati naslov ili postaviti nepostojeću kategoriju.
								
								\item \textbf{Delete:} Dozvoljeno korisniku koji je stvorio prijavu i nije udaljen iz sustava, ali samo ako prijava nikome nije dodijeljena.
							\end{packed_item}
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{\textit{Categories}}
							\begin{packed_item}
								\item \textbf{Read:} Dozvoljeno prijavljenim korisnicima koji nisu udaljeni iz sustava.
								\item \textbf{Write:} Zabranjeno svima.
							\end{packed_item}
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{\textit{PhoneNumbers}}
							\begin{packed_item}
								\item \textbf{Read:} Dozvoljeno svima.
								\item \textbf{Write:} Zabranjeno svima.
							\end{packed_item}
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{\textit{DeveloperCredits}}
							\begin{packed_item}
								\item \textbf{Read:} Dozvoljeno svima.
								\item \textbf{Write:} Zabranjeno svima.
							\end{packed_item}
						
					\end{packed_item}
			
				\subsubsection{Firebase Cloud Functions}
					\textit{Firebase Cloud Function} funkcije su koje se automatski pozivaju nad bazom pri unosu, promjeni ili brisanju podataka u bazi.
					Služe za osiguravanje integriteta baze podataka te pojednostavljeno praćenje promjena u bazi.
					Izvršavaju se u oblaku s maksimalnom razinom pristupa bazi, odnosno za njih ne vrijede sigurnosna pravila i dozvoljena im je svaka akcija nad svakim elementom baze.
					Korisnici njima ne mogu manipulirati niti ih ručno pozivati.
				
				\subsubsection{Funkcije aktivne nad bazom}
					
					\begin{itemize}
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{onReportCreate:} Poziva se prilikom stvaranja nove prijave. Povećava broj ukupnih prijava (\textit{totalReports} u kolekciji \textit{Users}) korisniku koji je stvorio prijavu.
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{onReportUpdate:} Poziva se kod promjene stanja prijave.
						Razlikujemo sljedeće situacije: 
						
						\begin{itemize}
							\item \textbf{Prijava je dodijeljena radniku} Povećava broj trenutno dodijeljenih prijava (\textit{liveAssigned} u kolekciji \textit{Workers}) radniku kojem je prijava dodijeljena.
							
							\item \textbf{Radnik je odbio ili riješio prijavu} Smanjuje broj trenutno dodijeljenih prijava (\textit{liveAssigned} u kolekciji \textit{Workers}) radniku kojem je prijava dodijeljena.
							
							\item \textbf{Prijava je odbijena} Povećava broj odbijenih prijava (\textit{rejectedReports} u kolekciji \textit{Users}) korisniku koji je stvorio prijavu.
							Šalje \textit{FCM push} obavijest tom korisniku.
							
							\item \textbf{Prijava je riješena} Povećava broj ukupno riješenih prijava (\textit{totalCompletedReports} u kolekciji \textit{Workers}) radniku koji je riješio prijavu te broj riješenih prijava (\textit{completedReports} u kolekciji \textit{Users}) korisniku koji je stvorio prijavu.
							Šalje \textit{FCM push} obavijest tom korisniku.
						\end{itemize}
						
						\needspace{3\baselineskip}
						\item \textbf{onReportDelete} Poziva se prilikom brisanja prijave iz baze.
						Smanjuje ukupan broj prijava korisniku koji je stvorio prijavu (\textit{totalReports} u kolekciji \textit{Users}).
						
					\end{itemize}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
			
			Svi razredi čija imena završavaju s riječi \textit{Fragment} predstavljaju fragmente (dijelove korisničkog sučelja) te nasljeđuju \textit{AndroidX Fragment}\footnote{\url{https://developer.android.com/reference/kotlin/androidx/fragment/app/Fragment.html}}.
			Oni se prikazuju unutar jedine aktivnosti\footnote{\url{https://developer.android.com/reference/kotlin/android/app/Activity.html}}, \textit{MainActivity}.
			
			Razred \textit{ListenerFragment} predstavlja osnovni fragment koji s aktivnosti unutar koje se prikazuje može komunicirati kroz sučelje.
			Razred \textit{AuthenticationSensitiveFragment} služi kao baza drugim fragmentima koji moraju reagirati na bilo kakve promjene prava pristupa i stanja autentifikacije korisnika.
			Razred \textit{InitialLoadingFragment} jednokratno se koristi prilikom pokretanja aplikacije kako bi se blokirao pristup dok se iz baze podataka učitavaju neophodni podatci.
			Razred \textit{LoginFragment} predstavlja dio aplikacije namijenjen prijavi korisnika.
			Razred \textit{RegisterFragment} služi za provođenje registracije novih korisnika.
			Razred \textit{VerifyEmailFragment} koristi se za blokiranje pristupa dok korisnik ne verificira e-mail adresu koju je naveo prilikom registracije.
			Razred \textit{BannedFragment} služi za blokiranje pristupa aplikaciji korisnicima koje su administratori ili službenici udaljili iz sustava.
			Razred \textit{HomePageFragment} predstavlja početnu stranicu aplikacije na kojoj se prikazuje popis prijava.
			To može biti povijest korisnikovih prijava, trenutno aktivne prijave koje službenik mora dodijeliti, ili popis prijava koje su dodijeljene radniku.
			Način uporabe ovisi o trenutnom načinu rada aplikacije.
			Razred \textit{SettingsFragment} koristi se za promjenu broja mobilnog telefona i lozinke.
			Razred \textit{PhoneNumbersFragment} predstavlja dio aplikacije u kojem se pregledavaju i pozivaju telefonski brojevi raznih službi.
			Razred \textit{DeveloperCreditsFragment} predstavlja dio aplikacije koji prikazuje osobe uključene u razvoj sustava.
			Razred \textit{ReportEditorFragment} služi za kreiranje nove prijave u sustavu ili uređivanje postojeće nedodijeljene prijave.
			Razred \textit{ReportDetailsFragment} prikazuje sve detalje neke prijave.
			U njemu službenici mogu dodijeliti prijavu, a radnici ju riješiti.
			
			Razred \textit{MainActivity} jedina je aktivnost u cijeloj aplikaciji.
			Pokreće se prilikom pokretanja aplikacije.
			Instancira sve fragmente te im mijenja vidljivost ovisno o radnjama korisnika i dinamičnim dojavama iz baze podataka.
			
			Razredi čija imena završavaju s riječi \textit{Adapter} i unutarnji \textit{ViewHolder} razredi nasljeđuju komponente iz \textit{Firebase-UI} biblioteke te služe za prikaz i ažuriranje veće količine povezanih podataka u realnom vremenu, poput popisa svih prijava ili dostupnih radnika.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagrami-rev2/dijagram_razreda_view.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - dio \textit{View}}
				\label{fig:dijagram_razreda_view}
			\end{figure}
			
			Sljedeći razredi koriste se kao modeli struktura iz baze podataka: \textit{User}, \textit{Worker}, \textit{Category}, \textit{Report}, \textit{PhoneNumber} i \textit{Developer}.
			Ne postoji razred \textit{Admin} jer se administratorske funkcionalnosti koriste jedino u web aplikaciji.
			Razred \textit{Moderator} ne postoji jer se o moderatoru ne pohranjuju nikakvi podatci osim toga ima li korisnik prava moderatora ili ne, za što nije potreban poseban razred.
			
			Razred \textit{User} predstavlja osnovnog korisnika aplikacije.
			Razred \textit{Worker} predstavlja terenskog radnika.
			On ne nasljeđuje razred \textit{User} zbog načina na koji se podatci razmjenjuju s bazom podataka.
			Razred \textit{Category} predstavlja jednu kategoriju prijave u sustavu.
			Razred \textit{Report} predstavlja jednu prijavu u sustavu.
			Razred \textit{Developer} predstavlja razvojnog inženjera aplikacije.
			Razred \textit{PhoneNumber} predstavlja službu i pripadni telefonski broj.
			
			Svi razredi čija imena završavaju riječima \textit{ViewModel} nasljeđuju \textit{AndroidX ViewModel}\footnote{\url{https://developer.android.com/reference/kotlin/androidx/lifecycle/ViewModel.html}} te služe kao jedinstveni izvor istine u aplikaciji (\engl{Single source of truth (SSOT)}).
			Fragmenti s \textit{MainActivity} u pravilu komuniciraju indirektno preko tih razreda, koristeći \textit{LiveData}\footnote{\url{https://developer.android.com/topic/libraries/architecture/livedata}} objekte. \\
			
			
			Razredi iz \textit{Util} paketa koriste se u razne svrhe.
			U nastavku slijedi kratak opis nekih najvažnijih pomoćnih razreda i metoda.
			
			\textit{CategoriesDialogUtil} sadrži metodu koja prikazuje izbornik s popisom svih kategorija.
			Koristi se za implementiranje filtriranja u \textit{HomePageFragment} i odabira kategorije prijave u \textit{ReportEditorFragment}.
			\textit{PhotographyUtil} pruža metodu za otvaranje kamere kako bi korisnik mogao slikati problem, a radnik njegovo završeno rješavanje.
			Također, pruža i metode za asinkrono učitavanje slika iz priručne memorije ili iz baze podataka koristeći biblioteku \textit{Glide}.
			\textit{CustomTextWatcher} koristi se kako bi se korisniku dinamički mogle prikazivati poruke o neispravnom unosu.
			\textit{CheckInputConstraints} sadrži metode koje koristi \textit{CustomTextWatcher} i koje služe za određivanje ispravnosti unesenih podataka, poput detektiranja krivo formatirane e-mail adrese ili telefonskog broja.
			\textit{FCMReceiver} prima podatke koje šalje \textit{Firebase} platforma čak i kada je aplikacija ugašena kako bi se korisniku mogle prikazati \textit{push} obavijesti. \\
			
			
			Ovisnosti između razreda u različitim dijagramima nisu prikazane jer se uglavnom lako mogu zaključiti iz naziva i tipova atributa, a njihovo prikazivanje izrazito bi zakompliciralo dijagram.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagrami-rev2/dijagram_razreda_model.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - dio \textit{Model} i \textit{ViewModel}}
				\label{fig:dijagram_razreda_model}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagrami-rev2/dijagram_razreda_util.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - dio \textit{Util}}
				\label{fig:dijagram_razreda_util}
			\end{figure}
			
			
			\eject
		
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			Na slici \ref{fig:dijagram-stanja-registrirani-korisnik} prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika.
			Ako aplikacija ima zapis o prethodnoj prijavi, obnavlja ju i korisniku se otvara početna stranica s pregledom svih njegovih prijava.
			U suprotnom je potrebno ručno unijeti podatke za prijavu u sustav.
			Korisnik otvaranjem navigacijskog izbornika može pregledavati popis razvojnih inženjera, popis korisnih telefonskih brojeva, vlastite postavke ili se odjaviti iz aplikacije.
			Prilikom pregledavanja prijava, moguće ih je filtrirati po kategorijama.
			Bilo koju od prijava moguće je odabrati kako bi se vidjeli njezini detalji.
			Ako prijava nije dodijeljena radniku, moguće je izmijeniti njezin naslov i opis ili ju obrisati iz sustava.
			
			Pritiskom gumba za novu prijavu korisniku se omogućuje unos detalja prijave i unos fotografije iz galerije te se provjerava dostupnost lokacije uređaja.
			Ako je lokacija dostupna, korisniku se omogućava i unos fotografije kroz neku drugu aplikaciju koja ima mogućnost direktnog korištenja kamere.
			Kroz galeriju je moguće dodati samo fotografije koje već u sebi imaju lokacijske podatke.
			Kada korisnik unese podatke o prijavi i fotografija problema je učitana, određuje se adresa iz lokacijskih podataka te se prijava smatra potpunom i može se poslati na poslužitelj.
			Odmah nakon slanja, korisnik može vidjeti novu prijavu prilikom pregleda svih prijava.
			
			Iz bilo kojeg stanja moguće je doći do pregleda postojećih prijava korištenjem \textit{Android Back} gumba.
			U bilo kojem trenutku moguće je izaći iz aplikacije pritiskom \textit{Android Home} gumba.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagrami-rev2/dijagram-stanja-registrirani-korisnik.png}
				\centering
				\caption{Dijagram stanja za registriranog korisnika}
				\label{fig:dijagram-stanja-registrirani-korisnik}
			\end{figure}
			
			\eject
		
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Na slici \ref{fig:dijagram-aktivnosti-nova-prijava} prikazan je proces stvaranja nove prijave.
			Pritiskom gumba za stvaranje nove prijave aplikacija omogućava unos potrebnih podataka i unos fotografije kroz galeriju te provjerava dostupnost lokacije.
			Ako je lokacija dostupna, omogućava se i fotografiranje problema koristeći neku drugu aplikaciju.
			Ako korisnik odabere unos fotografije iz galerije, prihvaćaju se samo one fotografije koje u sebi sadrže lokacijske metapodatke.
			Kada se fotografija učita unutar aplikacije, automatski se šalje zahtjev prema platformi \textit{Firebase} za određivanje adrese iz geografskih koordinata.
			Kada korisnik unese detalje prijave i postoji učitana fotografija problema, može poslati prijavu u sustav.
			Nakon slanja prijave, korisniku se otvara pregled svih njegovih prijava, gdje može vidjeti novu prijavu.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagrami-rev2/dijagram-aktivnosti-nova-prijava.png}
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnosti za stvaranje nove prijave}
				\label{fig:dijagram-aktivnosti-nova-prijava}
			\end{figure}
			
			\eject
		
		
		\section{Dijagram komponenti}
			
			Slika \ref{fig:dijagram-komponenti} prikazuje dijagram komponenti. 
			Sustav ima MVVM arhitekturu (\textit{Model-View-ViewModel}). 
			Za komunikaciju prema platformi \textit{Firebase} koristi se četiri sučelja.
			Datoteke potrebne za \textit{frontend} dio administratorske web aplikacije dohvaćaju se preko zasebnog sučelja prema komponenti \textit{Firebase Hosting}.
			Prije pristupa bazi podataka potrebno se prvo autentificirati koristeći \textit{Authentication} API.
			Sučelje prema komponenti \textit{Cloud Firestore} omogućava dohvaćanje dokumenata u JSON obliku iz \textit{NoSQL} baze podataka.
			Sučelje prema komponenti \textit{Cloud Storage} omogućava dohvaćanje fotografija iz pohrane u oblaku.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagrami-rev2/dijagram-komponenti.png}
				\centering
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:dijagram-komponenti}
			\end{figure}
			
			\eject
